%%
%% Created in 2018 by Martin Slapak
%%
%% Based on file for NRP report LaTeX class by Vit Zyka (2008)
%%
%% Compilation:
%% >pdflatex report
%% >bibtex report
%% >pdflatex report
%% >pdflatex report

\documentclass[czech]{mvi-report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[main=english,czech]{babel}

\usepackage{xurl}

\title{PetFinder.my - Pawpularity Contest}

\author{Lukáš Simulík}
\affiliation{ČVUT - FIT}
\email{simulluk@fit.cvut.cz}

\def\file#1{{\tt#1}}

\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Úvod}

Cílem je dle obrázků psů a koček z~útulku predikovat jejich roztomilost, v~jejich slovech
„cuteness meter“ – hodnota z~rozsahu nula až sto. Nejde pouze o~obrázky, jsou navíc anotované,
například zda jsou vidět oči zvířete, je na fotografii samotné, je zaostřeno a další.

Hlavní důvod reportu – rešerše – nebude mít vlastní sekci, protože to neodpovídá zcela mému bádání a
pokusům s~modely. Reference budou zmiňované u~metod a u~tipů, jak s~prací postupovat dále.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Vstupní data}

Všechna data lze získat po schválení podmínek na \url{https://www.kaggle.com/c/petfinder-pawpularity-score/data}.
Získávání dat je poté velmi jednoduché, jde o~jeden soubor ve formátu csv, a adresář s~fotografiemi.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Má práce}

Vše je na \url{https://www.kaggle.com/} a veřejně jsem dal pouze ten nejhloupější model.
Do gitlab dám další významné modely.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Metody}

Kvalitu metod budu hodnotit podle výsledku v~sou\-těži. Protože testovací množina má osm
záznamů, jde o~velmi slabou referenci, ale pro osobu, která chce vyhrát, jedinou relevantní.

Pro měření chyby se používá RMSE.

Podkapitoly budou seřazeny chronologicky, jak jsem se je snažil používat. Všechny pokusy prošly
soutěží, nedokončené pokusy budou v~další kapitole.

\subsection{Průměr}

Nejhloupější, ale bohužel stále nejlepší metodou pro mne je každý záznam ohodnotit jako
průměrný.

\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=.45\linewidth]{img/hist_pawpularity.png}\vskip-0.5cm
  \caption{Histogram predikované proměnné}
  \label{fig:hist-pawpularity}
\end{figure}

Průměrnou hodnotou je \emph{38,039} a po použití této hodnoty je RMSE v~soutěži 20,51488.

\subsection{Konvoluční neuronová síť}
\label{sub:conv}

Jde zřejmě o~nejpřímočařejší způsob, jak tento problém řešit, když je součástí
adresář s~9913 fot\-kami.

Mou první interakcí s~tímto projektem a neurony pochází z~veřejného notebooku, který mi byl
navržen v~pravidelném zdroji informací z~Kaggle\cite{kaggle-conv}.

Nakonec se mi stal inspirací velmi chabou, návrh sítě byl proveden podle přednášek, podpořené
dal\-šími tipy ze zdrojové webové stránky.\cite{conv} A škálování obrázků jsem provedl pomocí metod tensorflow.\cite{tf-io}

\emph{Batch normalization} byla nutná, i~když od ni hlavní zdroj inspirace odrazuje. Bez normalizace
jsem dostával na vše stejnou odpověď a RMSE během trénování neklesla pod padesát (procent popularity).

Výsledná proměnná je vydělena stem, výsledkem sítě bude jedna hodnota a aktivační funkce signoidy.

Obrázky jsou škálovány na velikost 128 x 128. Z~počátku šlo pouze o~pokus, nakonec se ukázalo, že
je to poměrně vhodná hodnota, vzhledem k tomu, že testovací obrázky jsou právě takto velké.

Hlavní část sítě se skládá ze tří opakování:
\begin{itemize}
	\item Konvoluční síť 3 x 3
	\item Aktivační funkce RELU
	\item Konvoluční síť 3 x 3
	\item Aktivační funkce RELU
	\item MaxPooling
\end{itemize}

Poté je proveden \emph{flatten}, přidá se plně propojená vrstva, RELU, normalizace, a poslední neuron
jako výstupní vrstva se sigmoidou.

Protože jsem zapomněl přenásobit výsledek, ne\-mám přesně z~tohoto modelu relevantní hodnotu pro soutěž.

Že nenásobím jsem zjistil až po té, co jsem přidal do modelu i~desetinový dropout před výstupní vrstvu.
Chyba je 21,14178.

\begin{figure}[h]
	\centering\leavevmode
	\includegraphics[width=.45\linewidth]{img/img_loss.png}\vskip-0.5cm
	\caption{Ztrátová funkce}
	\label{fig:img-loss}
\end{figure}

Mým dalším krokem na této síti byla úprava predikované proměnné. Po zlogaritmování spíše připomíná normální
rozdělení. Výsledek se zhoršil na 22,52473, ale v~té době jsem neměl jasně zave\-denou validační množinu,
tedy mi tato cesta dává další prostor k bádání, protože takové předčasné závěry na náhodném výběru se mi
nechce provádět.

\subsection{Neuronová síť nad příznaky}

Druhým způsobem je použít anotace. Pro predikci jsem použil malou neuronovou síť s~dvěma vnitřními vrstvami,
v každé třicet dva neuronů.

Myšlence logaritmování a převedení výstupu do rozsahu nula až jedna jsem věrný i~zde.

\begin{figure}[h]
	\centering\leavevmode
	\includegraphics[width=.45\linewidth]{img/cf_loss.png}\vskip-0.5cm
	\caption{Ztrátová funkce}
	\label{fig:cf-loss}
\end{figure}

Chyba je 21,54415, tedy podobné konvoluční síti bez logaritmu.

\subsection{Ensemble příznaků a obrázků}

Poslední, a zatím nejúspěšnějším „chytřejším“ mo\-delem je kombinace dvou předchozích – výsledek těchto dvou
modelů se zprůměruje a chyba se začíná přibližovat naivnímu modelu – 20,60690.

Tato cesta je zatím takřka neprobádaná, naivní sčítání obou modelů jako kdyby měly stejnou váhu je poměrně
naivní, když naučení modelu používající binární příznaky trvá několik minut a konvoluční síť je záložitostí
minimálně na jednu hodinu. Další tipy jak postupovat budou navrženy v~další kapitole.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Další kroky}

V průběhu práce jsem vyzkoušel několik způsobů, které stojí za to dále rozšířit,
respektive ověřit, zda pozitivně ovlivňují výsledek.

\subsection{Normalizace}

Aby histogram\ref{fig:hist-pawpularity} začal připomínat normální rozdělení, predikovanou
proměnnou jsem zlogaritmoval. U~to\-hoto tvaru rozdělení jde asi o~nejjednodušší způsob,
jak provést transformaci na kýžený tvar.

O~kvalitě predikce a tvaru rozdělení predikované veličiny se vedly debaty na NI-MVI
24.11.2021 a zmínka o~tomto padla i~na NI-PDD (pokud se nepletu).

Chci vyzkoušet, zda je model opravdu lepší než ten bez transformovaných dat, to dříve
s náhodnou dělbou dat co s~sebou přináší tensorflow nebylo možné, a pokud ano, tak
použít sofistikovanější metody než jen zlogaritmování proměnné.

\subsection{Hlubší neuronová síť}

Zatím jsem nepracoval s~tou největší sítí, kterou mi Standfordská univerzita doporučuje.
Je možné dodat další FC vrstvu, díky které je možné objevovat další, do té doby skryté
závislosti\cite{conv}.

Jde o~jednoduchou změnu v~kódu, jediným prob\-lémem je časová náročnost, případně malé množství
trénovacích dat.

\subsection{Ensemble}

Použití výsledků ze dvou neuronových sítí jsem vytvořil první jednoduchý ensemble model.
Mož\-ností, jak tuto myšlenku dále rozšiřovat je celá řada. Mou první myšlenkou, kterou
jsem nedotáhl do konce, je vytvoření modelu pro klasifikaci zda zvíře je/není populární na
100~\%. Důvod, proč bych se chtěl touto cestou vydat je poměrně prostý. Z~histogramu
\ref{fig:hist-pawpularity} lze pozorovat poměrně velké zastou\-pení těchto záznamů a je tedy
možné, že model je pro jiné obrázky přespříliš pozitivní.

Dalším tipem je pro jednotlivé příznaky zavést vlastní model, např. aby jedna konvoluční síť
správně predikovala obrázky na kterých je vidět oko zvířete atp.

Vzhledem k~tomu, že u všech příznaků je rozdělení identické – tvary histogramů jsou takřka
identické, budu muset doufat ve vylepšení predikce po celé škále. Doufal jsem, že různé
příznaky budou mít silnější zastoupení v~jiných oblastech popularity než jiné.

\begin{figure}[h]
	\centering\leavevmode
	\includegraphics[width=.45\linewidth]{img/hist_pawpularity_eyes.png}\vskip-0.5cm
	\caption{Histogram popularity obrázků na kterých jsou vidět oči}
	\label{fig:hist-eyes}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering\leavevmode
	\includegraphics[width=.45\linewidth]{img/hist_pawpularity_blur.png}\vskip-0.5cm
	\caption{Histogram popularity rozmazaných obrázků}
	\label{fig:hist-blur}
\end{figure}

\subsection{Learning to resize}
\label{sub:learning-to-resize}

Stejně jako v~případě konvoluční sítě\ref{sub:conv} první inter\-akce s~touto myšlenkou pochází ze zveřejněného
notebooku\cite{kaggle-resize}.

Výsledná popularita z~modelu autora nevypadá dobře, tedy hlavním přínosem pro mne je odkaz,
ze kterého čerpal. V~něm zmiňují, že tento přístup přináší srovnatelně velký model a desetiprocentní
navýšení přesnosti oproti referenčnímu řešení. Záro\-veň je zde důležitá zmínka o~nemožnosti nahradit
„learnable resizer“ dalšími konvolučními vrstvami\cite{resize}.

Jde tedy o~potenciálně perspektivní způsob, jak vylepšit chování modelu na oblasti, na kterou jsem doteď
sahal pouze okrajově, a to zmenšováním obrázků.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Závěr}

Zatím všechny mé pokusy byly poměrně špatné, protože nedokázaly překonat
model odpovídající na vše hodnotou průměru.

Z~jednoduché kombinace dvou modelů se ukazuje, že respektování příznaků
„co je na obrázku“ je velmi výhodné. Proto tuto cestu beru jako tu nejlepší možnou,
která může přinést největší zlepšení.

Zda normalizování predikované proměnné vylep\-šuje výsledky se musí nejdříve ověřit.

Nejjednodušším krokem jak (snad) zlepšit predikci bude zvětšení konvoluční sítě
o~další FC vrstvu.

Až budu mít pocit, že možnosti ensemble jsou vyčerpány, přidám \emph{Learning to resize}\ref{sub:learning-to-resize}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\bibliography{reference}

\end{document}
